\documentclass[journal]{vgtc}                % final (journal style)
%\documentclass[review,journal]{vgtc}         % review (journal style)
%\documentclass[widereview]{vgtc}             % wide-spaced review
%\documentclass[preprint,journal]{vgtc}       % preprint (journal style)
%\documentclass[electronic,journal]{vgtc}     % electronic version, journal

%% Uncomment one of the lines above depending on where your paper is
%% in the conference process. ``review'' and ``widereview'' are for review
%% submission, ``preprint'' is for pre-publication, and the final version
%% doesn't use a specific qualifier. Further, ``electronic'' includes
%% hyperreferences for more convenient online viewing.

%% Please use one of the ``review'' options in combination with the
%% assigned online id (see below) ONLY if your paper uses a double blind
%% review process. Some conferences, like IEEE Vis and InfoVis, have NOT
%% in the past.

%% Please note that the use of figures other than the optional teaser is not permitted on the first page
%% of the journal version.  Figures should begin on the second page and be
%% in CMYK or Grey scale format, otherwise, colour shifting may occur
%% during the printing process.  Papers submitted with figures other than the optional teaser on the
%% first page will be refused.

%% These three lines bring in essential packages: ``mathptmx'' for Type 1
%% typefaces, ``graphicx'' for inclusion of EPS figures. and ``times''
%% for proper handling of the times font family.

\usepackage{ctex}
\usepackage{mathptmx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{times}
\usepackage{multirow}

\usepackage{amssymb}
\usepackage{bbding}
%% \newcommand{\hollowstar}{\text{\FiveStarOpen}}

\usepackage{float}
\floatstyle{plaintop}
\restylefloat{table}

\renewcommand{\contentsname}{目录}
\renewcommand{\listfigurename}{插图目录}
\renewcommand{\listtablename}{表格目录}
\renewcommand{\refname}{参考文献}
\renewcommand{\abstractname}{摘要}
\renewcommand{\indexname}{索引}
\renewcommand{\tablename}{表}
\renewcommand{\figurename}{图}

%% We encourage the use of mathptmx for consistent usage of times font
%% throughout the proceedings. However, if you encounter conflicts
%% with other math-related packages, you may want to disable it.

%% This turns references into clickable hyperlinks.
\usepackage[bookmarks,backref=true,linkcolor=black]{hyperref} %,colorlinks
\hypersetup{
  pdfauthor = {},
  pdftitle = {},
  pdfsubject = {},
  pdfkeywords = {},
  colorlinks=true,
  linkcolor= black,
  citecolor= black,
  pageanchor=true,
  urlcolor = black,
  plainpages = false,
  linktocpage
}

%% If you are submitting a paper to a conference for review with a double
%% blind reviewing process, please replace the value ``0'' below with your
%% OnlineID. Otherwise, you may safely leave it at ``0''.
\onlineid{166}

%% declare the category of your paper, only shown in review mode
\vgtccategory{Research}

%% allow for this line if you want the electronic option to work properly
\vgtcinsertpkg

%% In preprint mode you may define your own headline.
%\preprinttext{To appear in IEEE Transactions on Visualization and Computer Graphics.}

%% Paper title.

\title{树比较可视化文献综述}

%% This is how authors are specified in the journal style

%% indicate IEEE Member or Student Member in form indicated below
\author{李彦龙, 李国强, 董笑菊 }
\authorfooter{
%% insert punctuation at end of each item
\item
  李彦龙，上海交通大学软件学院. E-mail: lansunlong@sjtu.edu.cn
\item
  李国强，上海交通大学软件学院. E-mail: li.g@sjtu.edu.cn
\item
  董笑菊，上海交通大学电子信息与电气工程学院计算机系. E-mail: xjdong@sjtu.edu.cn
}

%other entries to be set up for journal
% \shortauthortitle{Biv \MakeLowercase{\textit{et al.}}: Global Illumination for Fun and Profit}
%\shortauthortitle{Firstauthor \MakeLowercase{\textit{et al.}}: Paper Title}

%% Abstract section.
\abstract{
    树结构广泛应用在生活生产以及研究的各个方面，树（层次数据）可视化也是可视分析中的一个重要组成部分。
    比较是可视分析中的一个常见的任务，两者的结合即树比较可视化是可视分析研究中的一个重要课题。
    树比较可视化从比较的树的数目角度，可以分为树内比较、两树比较和多树（三树及以上）比较;
    从数据特点角度可以分为静态树比较和动态树比较; 而从比较分析的任务角度，分为结构比较和属性比较。
    本文对现有的树比较可视化方法进行了总结，按照不同方法的表现形式，将树比较可视化分为并置、合并、矩阵以及动画四类，
    并结合其他的分类方法对树比较可视化方法进行了比较全面的总结，通过评估和比较，
    分析了不同的方法的优缺点以及不同的方法在不同的数据分析需求中的适用性。在此基础上，
    本文还对树比较可视化中的交互进行了分析和总结。

} % end of abstract

%% Keywords that describe your work. Will show as 'Index Terms' in journal
%% please capitalize first letter and insert punctuation after last keyword
\keywords{可视分析，树，比较，层次数据}

%% ACM Computing Classification System (CCS). 
%% See <http://www.acm.org/class/1998/> for details.
%% The ``\CCScat'' command takes four arguments.

% \CCScatlist{ % not used in journal version
 % \CCScat{K.6.1}{Management of Computing and Information Systems}%
% {Project and People Management}{Life Cycle};
 % \CCScat{K.7.m}{The Computing Profession}{Miscellaneous}{Ethics}
% }

%% Uncomment below to disable the manuscript note
\renewcommand{\manuscriptnotetxt}{}

%% Copyright space is enabled by default as required by guidelines.
%% It is disabled by the 'review' option or via the following command:
\nocopyrightspace

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% START OF THE PAPER %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

%% The ``\maketitle'' command must be the first command after the
%% ``\begin{document}'' command. It prepares and prints the title block.

%% the only exception to this rule is the \firstsection command

%介绍可视分析% 介绍可视分析 可视分析的步骤 可视分析的关注点或者目的（与其他分析方法的不同）

\maketitle

\section{引言}

信息可视化是一个跨学科的领域，它将数据信息和知识转化为视觉形式来表达，能够充分发掘人的视觉感官和认知方面的优势，
从而帮助理解和发现大规模的复杂数据中隐藏的规律和特征，它为人们提供了一种快速的进行信息传递和知识发现的方式和手段。

% 树（层次数据）可视化方法的介绍
树是对现实事物关系的一种抽象，树所代表的层次数据在生活和工作中极其常见，
比如生物进化树，系统树图，文件组织结构，公司人员管理关系、家谱图等等。
树（层次数据）可视化是信息可视化中的一个重要分类，广泛应用在生活生产以及不同领域的科学研究中。

% \subsection{树比较可视化的应用}
比较是可视分析中的一个重要的任务，它不是一个单一的任务，
相反的，它需要用户在一组相关对象上进行一系列操作从而完成一组任务，
比如寻找相似，差异分析等等\cite{gleicher2011visual}。
而在树可视化中，由于其的独特结构特点，树比较的重要性也不言而喻。
树比较可视化在各个领域都有比较广泛的应用。
在生物信息学中，对一组生物物种的基因序列或蛋白质序列分析可以产生这组生物的系统发生树（Phylogeny Tree）或分类树，
依据的生物特点不同或选择的算法不同，生成的树结构也不同，用树比较的可视化方法对这些树结构进行
差异比较，可以帮助生物学家得到一个比较合理的系统发生树或分类树。
文章\cite{marco2007general, amenta2002case, nye2006novel, klingner2001visualizing, Munzner2003, morse2003comparison, Parr22112004}等都是生物学领域的树比较可视化方法研究。
在软件分析以及源代码分析中，包结构以及代码的语法树都是树形结构，将树比较的方法用于不同版本的代码比较，
可以帮助用户分析软件结构\cite{beck2012visual}、代码演变\cite{telea2008code, wettel2008visual, chevalier2007structural}、追踪错误\cite{d2006software}等等。
文章\cite{leschke2013change}用树比较的方法分析目录结构的变化，以此来协助数字取证。
类别数据以及表格数据，根据不同的属性做分组（group）操作可以生成树结构，而将树比较的方法应用在这些数据领域可以帮助用户
从一个不同的角度查看和分析数据\cite{Holten2008, gomez2011treeversity, Tu2007, Guerra-Gomez2013}。

\subsection{树可视化方法介绍}
树可视化方法根据节点关系的表现形式主要分为四类：缩进形式、点线链接形式、邻接形式和空间填充式。

在使用缩进的形式表示树结构时，如图\ref{fig:tc_treevis}-a，儿子节点比其父节点有多一级的缩进而同一级的节点具有相同数量的缩进。
缩进形式的树可视化方法常应用在文件浏览器中，使用缩进来表现文件的目录结构，
用户使用折叠和展开操作可以快速的对文件结构进行浏览并定位文件的位置。
缩进形式的缺点在于可扩展性不高，文件的目录较多时一次只能显示一部分，给文件的定位带来困难，
所以在实际的应用中一般会提供文件的搜索功能。

点线链接形式是最基本的树的表示形式，它是用连线表示树节点的父子关系的一种可视化手段，如图\ref{fig:tc_treevis}-b。
在点线链接形式中，每个点表示一个实体对象，实体对象之间的关系用他们之间的连线表示。
点线链接的形式的优点在于它能够清晰的表现数据的层次结构，
但是当数据量增大时，节点数量随随深度的增加成呈指数级增长，接近根节点的位置节点较少而远离根节点的位置节点较多，
使得空间利用率不高的同时空间分配不均匀，远离根节点的地方位置容易形成聚集。
% 可以采用其他布局方式来解决空间利用率问题。
气泡图\cite{boardman2000bubble,griver2006bubble}采用的方式是将父节点放在一个圆形的中间，其子节点环绕在其周围，
递归采用相同的方式布局子节点直到叶子节点。气泡图在一定程度上提高了空间利用率。其他还有放射布局%TODO
、双曲线布局% TODO
以及雷达布局%TODO TimeRadarTree
等方式都通过改变子树延伸的方向来弥补普通从上到下或从左到右布局空间利用率低的缺点。

冰柱图(Icicle Plot, 图\ref{fig:tc_treevis}-c)是使用邻接关系表示节点的父子关系的常用方式，
这种方式牺牲了一定的结构性，但是提高了空间利用率。其缺点在于当子树的深度差异比较大的时候，
在不同分支下会形成很大的锯齿。

树图(图\ref{fig:tc_treevis}-d)是空间填充形式的代表，它用图形的包含关系来表示树节点的父子关系，
首先由Ben Shneiderman和Johnson在文章\cite{Johnson1991}中提出，
树图的形式能够将空间利用率最大化。树图的缺点在于不能够清晰的表示树的层次结构。
这个缺点虽然可以通过矩形边框特殊化的方式解决，但是会浪费一定的空间，而且当层次结
构复杂的时候效果也不理想。Cushion树图\cite{Wijk1999}通过添加阴影效果的方式来强调层次信息。
如果数据层次较深且数据较多，低层的元素可能会退化成接近像素点矩形，不容易辨认。常用的解决方法是通过将低层次的元素聚合到高层次的的
元素，同时提供显示聚合元素信息的交互手段。而后一些树图的布局算法相继被提出，来解决最初的slice-and-dice布局算法的不足。
Squarified树图\cite{Bruls99squarifiedtreemaps}用于生成具有良好横纵比的树图，
有序树图（Ordered Treemap）\cite{Shneiderman2001}使得节点在树图中的布局尽量同数据保持一致，
防止当局部数据改变时其他节点的位置发生较大的变化。关于树图的种类以及发展可以参见文章\cite{treemap-history}。
有关树可视化方法的文献综述参见\cite{jurgensmann2010poster, Schulz2011}等文章。

% \begin{table}[!htb]
%   \centering
%   \begin{tabular}{ l | l | l | l }
%     形式                       & 布局          & 优点 & 缺点 \\ \hline
%     缩进                       &               &      & \\ \hline
%     \multirow{4}{*}{点线链接}  & 左右/上下布局 &      & \\
%                                & 气泡图        &      & \\
%                                & 环形图        &      & \\
%                                & H-Tree        &      & \\ \hline
%     \multirow{2}{*}{邻接}      & 冰柱图        &      & \\
%                                & 环形冰柱图    &      & \\ \hline
%     空间填充（树图）           &               &      & \\
%   \end{tabular}
%   \caption{树可视化方法总结}
%   \label{table:tree_vis}
% \end{table}

% 表\ref{table:tree_vis}简要列举了四种形式的树可视化方法的优点和缺点。

\begin{figure}[!htb]
  \centering
  \captionsetup{justification=centering, margin=0.5cm}
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/tc-4-tree-vis.eps}
  \caption{树可视化方法图示(a)缩进形式(b)点线连结形式(c)邻接形式(d)空间填充形式。(图片修改自\cite{graham2010survey})}
  \label{fig:tc_treevis}
\end{figure}


% 树比较可视化的简单介绍以及分类
\subsection{树比较可视化简介}
树比较可视化是树可视化中的一个重要部分，从比较的树的数目角度，可以分为树内比较、两树比较和（三树及）多树比较;
从数据特点角度可以分为静态树比较和动态树比较;从比较的任务角度可以分为结构比较和属性比较，不同的数据各有侧重。
完成可视比较的任务需要恰当的方法支持\cite{gleicher2011visual}。
国内外的很多工作在树比较可视化上进行了研究和探索，根据其展示方式主要分为四类：
(1)并置（Juxtaposition）
(2)合并（Superposition）
(3)矩阵（Matrix）
(4)动画（Animation）。
前两种方法主要侧重于用树可视化的方法展示数据，
通过空间位置、颜色形状映射等方式展现每个实体对象的关联以及属性值差异，
后两种方法适合特定类型的数据集。%在可视化过程中合适的交互方式必不可少。

% 树比较可视化任务分析
根据不同的需求和数据特点，树的比较可以划分为不同的任务类型。
2003年的信息可视化大赛以树的比较为主题，将比较任务分为拓扑结构比较和属性比较。
在拓扑比较中，需要关注用于比较的树的整体差异、局部差异，节点的增加、删除，以及子树之间的差异。
树是数据的抽象，树的每个节点一般对应数据中的一个实体对象，属性的比较主要是比较实体对象的属性值变化。
比如说在某个属性或者某几个属性上，树内部或树之间是不是有明显的差异，值是增加还是减少等等。
具有不同特性的数据对应的比较任务的侧重点也不尽相同。

% 树比较可视化的已有工作，当前工作有哪些不同
在前人的一些工作中，有一些工作是对比较做出了分析和总结。
Gleicher等人\cite{gleicher2011visual}从比较方法的设计和交互等方面对信息可视化中的比较进行了总结，
而文章\cite{pagendarm1995comparative}将比较的形式引入到科学可视分析中，分别分析了数据层面和图像层面的比较
在科学可视化中的应用。
Graham和Kennedy等人\cite{graham2010survey}对多树可视化进行了文献综述，文章从可视化的树的数量角度出发，
分析了对单棵树、两棵树以及多棵树的不同的可视化方法。
本文在这些工作的基础上，直接从展示方式入手，结合其他分类方法，对树比较可视化方法进行了总结，

% 文章结构说明

文章第2节介绍树内比较的方法，第3节分别介绍并置、合并、矩阵以及动画的方法在两树比较以及多树比较中的应用，
第4节介绍树比较可视化中的交互，最后第5节对树比较可视化的方法进行总结并讨论其挑战以及可能的发展方向。

\section{树内比较}

树内比较关注于单个树的结构和节点属性，按照数据有无时序特点分为静态树内比较和动态树内比较。

静态树内比较一般以寻找相似子结构或相似节点为目的，通常采用直接可视化的方法，使用点线链接形式或者树图将
树结构显示出来，将节点的属性映射到形状、大小、颜色等可视元素上，用户可以通过折叠、展开等方式探索相似的结构或节点。
当层次和节点数目较多时，相似的节点不能同时显示，给寻找相似节点带来困难。
Graham和Kennedy等人\cite{Graham2001}提出将连接操作和增强焦点概念应用到树形结构中。在树中，用户可以交互的选择并连接相似的节点进行高亮，
这些关注度较高的节点会分配到更多的空间，使用户关注的焦点更多的集中在这些节点上，采用这种方式可以突出相似的节点。
Kehrere等人\cite{kehrer2013model}在进行树内比较时，通过用线连接比较的对象来指出比较的方向。
Munzner等人在文章\cite{Munzner2003}中引入了可见性保证(Guarranted Visibility)的概念，其核心思想是在缩放和折叠操作中，
用户所关注的部分应该时刻保持其可见性，这就使得关注的相似节点在突出的位置显示。
Conklin等人\cite{conklin2002multiple}将分解可视化的方式（Breakdown Visualization）应用在表格数据和统计数据中，
允许用户按照不同的层次将数据分割成不同的分组，同时允许用户在一棵树中的不同分支内比较。

动态的树内比较一般用于时变的层次数据，其目的在于发现数据在结构和属性值的变化趋势。
动画能够有效的吸引用户的视觉焦点，表现结构上的变化\cite{graham2000comparison}和
属性的变化趋势\cite{robertson2002animated}。
Card等人\cite{card2006time}设计了TimeTree，将树可视化应用在时变数据中，
不同时间点的树结构变化使用了动画来展现，通过拖动底部的一个时间轴可以在不同的时间点之间切换。
Burch等人\cite{burch2011visualizing}使用正交的直线连接父子节点，在延伸的直线上展示时序数据，通过颜色和厚度编
码属性信息，如图\ref{fig:burch2011vis}显示了节点属性的五种变化趋势。
\begin{figure}[!htb]
  \centering
  \captionsetup{justification=centering, margin=0.25cm}
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/burch2011vis.eps}
  \caption{将属性随时间的变化编码在正交的直线上\cite{burch2011visualizing}，图中显示的为五种属性值的变化趋势}
  \label{fig:burch2011vis}
\end{figure}

Ghoniem和Fekete等人\cite{ghoniem2001animating}设计了动画树图，将动画的效果应用在树图中，用以观察树节点的属性变化差异。
因为树图的节点所占面积和权重对应，所以在动画过程中用户可以集中在关注区域的变化上，而且面积的变化可以平滑过度。

\section{两树及多树比较}

相比树内比较，两树及多树比较不再局限在单个树内部，其方式方法则更加灵活。
而在比较的树的数量多于三个时，往往使用两两比较的方式。
一般而言，两树及多树的比较方法按照其布局方式分为并置、合并、矩阵、动画四种。

\subsection{并置(Juxtaposition)}

并置的比较方法是指使用一般的树可视化方法将比较的数据直接可视化放在同一个视图中，
用户可以通过观察对比找出其中相同的部分和不同的部分。并置是最直接的方式，实现上也比较容易，
当数据量增多时，方法上也不需要做太多的修改，易于扩展\cite{gleicher2011visual}。
并置方法的优点在于它能够引导用户关注比较的树中的对应节点，
因此并置的方法更加适合在比较的树结构差异比较大的情况下比较其中的相似部分，
所以并置的方法更加适合进行结构上的比较。并置方法的缺点在于当比较的树结构相似度很高的时候，
相同的部分会在每个树结构中都绘制一次，
这些冗余导致空间利用率低下，同时增加了寻找对应节点的难度。

直接依赖用户的观察比较会给用户造成记忆负担，用户需要自己在两个并置对象上的比较，
因此用并置的方法进行树比较的时候，通常会通过为用户提供视觉线索（visual cues）帮助理解数据的关联\cite{Tominski2012}。
所以说，并置的比较方式的核心是依靠视觉线索传达比较对象之间的关系\cite{zhao2012facilitating}。

给用户提供视觉线索常用的方式有两种，一种是直接连接法，一种是视觉映射法。

%% 直接连接
\subsubsection{直接连接}
直接连接法中，一般是直接用连线将并置的树的匹配节点用连线连接起来，
用这种方法可以引导用户建立视觉连接和数据实体连接的关系。
同时，可以使用连线的透明度进行相似度的度量或者用连线的颜色编码类别等信息。
直接连接的缺点也很明显，连线较多的时候混乱的连线会增加数据理解的难度。

\begin{figure}[!htb]
  \centering
  \captionsetup{justification=centering, margin=0.25cm}
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/tc-direct-link.eps}
  \caption{并置-直接连接(a)左右两侧分别代表C++代码的两个版本，对应的代码部分用连线连接\cite{chevalier2007structural}
    (b)直接连接中的边捆绑技术\cite{Holten2008}
    (c)三维空间的多树直接连接方法\cite{stewart2001parallel}}
  \label{fig:tc_direct_link}
\end{figure}

Chevalier等人\cite{chevalier2007structural}使用带注解的语法树可视化C++源代码的演变过程，
以此来检测代码中代码片段的变化。在两个版本的C++代码中，作者通过构建相似矩阵，
根据语义信息和结构信息将代码整合成为树形结构，然后用连线连接代表相同部分代码的节点，
通过比较来分析代码中哪些地方有改变，哪些地方没有改变。
如图\ref{fig:tc_direct_link}-a，很容易看出代码段C和J在版本2中被删除以及新添加的M代码段。

当采用直接连接法时，连线较多会使得整个可视化界面变得混乱，给用户的理解造成困难。
在文章\cite{Holten2008}中，作者同样使用并置的比较方法，用连线将两棵树中相关节点元素连接起来，
不同的是在进行连接时，对连线使用了边捆绑（Hierarchical Edge Bundles，HEBs）技术，将在空间位置上接近的连线
进行一定程度的合并，这种做法一方面减少了连线过多造成的Visual Cluster问题，
另一方面使得两棵树结构上的分离和偏移关系更加明显(如图\ref{fig:tc_direct_link}-b)。
Telead等人\cite{telea2008code}在他们的工作CodeFlow中同样使用了HEBs技术，
对C++源代码进行了可视化，比较不同代码中结构差异。

Stewart等人\cite{stewart2001parallel}将并置的比较方法应用在三维空间,
使用了类似平行坐标的展开方式对生物学中的系谱树（Phylogenetic Tree）进行比较，
如图\ref{fig:tc_direct_link}-c中，每个切片代表一个系谱树，使用横向的连线将所有系谱树中的对应叶子节点
进行连接，并用颜色表示这些节点所代表的类别。这种方法更侧重于比较这些系谱树之间的关系，
不足之处在于由于采用了三维的可视化方法，用户无法方便的查看单个系谱树的结构特点。

\subsubsection{视觉映射}
%% 视觉映射

视觉映射法中，一般是使用相同的颜色或者图像符号表示两棵树中的对应节点的方式建立起两棵树之间的联系。

Munzner等人\cite{Munzner2003}将树比较可视化应用在生物学中，为了帮助生物学家理解不同系谱树之间的复杂关系，
他们设计了TreeJuxtaposer，将两棵系统发生树并列放置，计算两棵树的对应节点进行结构上的比较，
根据对应节点的计算结果，将他们之间的结构差异进行高亮(图\ref{fig:tc_visual_encode}-a)，同时辅以刷选（brushing）的交互方式，
帮助用户寻找其中的相似的部分。在TreeJuxtaposer中，允许用户动态的查询符合某个条件的节点并高亮显示，
以此来进行子结构的相似性比较。 InfoZoom\cite{spenke2003visualization}
将树型的数据转化成表格的表现形式，每个叶子节点被表示成一列，从根节点到叶子节点用行属性表示， 将两棵树并行放置标示出不同的格子进行比较。
在此之上，通过缩放来解决当数据量较多时每个单元格分配到的面积太小无法识别的问题。
而在DoubleTree\cite{Parr22112004}中，采用上下结构放置两棵树，当用户点击选择其中一棵树的节点时，
另一棵树中的对应节点用紫色高亮出来，一个节点存在多个节点对应或没有节点与之对应时使用不同颜色的高亮。
在图\ref{fig:tc_visual_encode}-b中，当选择上方紫色节点时，下方的树结构中有两个节点与之对应，用红色的边框表示。

Nye\cite{Nye18102005}等人的工作用于比较不同的系谱算法产生的系谱树。
与Munzner等人的工作不同的是，算法产生的系谱树具有相同的叶子节点，因此该工作依照叶子节点的对应关系
对每个分支计算一个拓扑分数，根据拓扑分数在分支中寻找最优的一对一匹配。在将两棵树并列放置后，
用相同的颜色编码匹配到的分支。

Zhao等人\cite{zhao2012facilitating}在研究自然语言处理（NLP）中语言解析器（Discourse Parser）时，
为了改善算法的准确性，需要分析和比较不同的算法或者相同的算法不同的参数的结果，
他们为此提出了DAViewer的可视化原型。
在DAViewer中，使用了基于修辞树（Rhetorical Structure Tree）的文档组织结构可视化。
根据算法的分词结果和词语的属性分类构建树形结构，将这些结果平铺放置来比较。
DAViewer使用了冰柱图（Icicle Plot）和系统树图（Dendrogram）的结合体来表现树结构。
通过将所有叶子节点对齐，扩张其他节点在冰柱图中的宽度，
那么就可以很方便的进行列选择比较。在显示的树结构中，用节点的颜色编码相似度，
冰柱图中节点的底色表示计算的错误率，这样冰柱图的底色成为一个热力图（Heat Map），
表示不同算法在不同子结构上的计算精确度(图\ref{fig:tc_visual_encode}-d)。

\begin{figure}[!htb]
  \centering
  \captionsetup{justification=centering, margin=0.25cm}
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/tc-visual-encode.eps}
  \caption{并置-视觉映射(a)TreeJuxtaposer：两个系谱树并排放置，对应的部分用相同的颜色标示\cite{Munzner2003}
    (b)DoubleTree：选择性高亮节点\cite{Parr22112004}
  (c)用颜色匹配分支\cite{Nye18102005}
(d)将冰柱图和点线连接图结合，节点颜色和底色分别编码相似度和匹配错误率\cite{zhao2012facilitating}}
  \label{fig:tc_visual_encode}
\end{figure}

在并置的比较方法中，大多数是采用的点线链接形式的树可视化方法，这是因为如果采用树图会有以下的问题\cite{Tu2007}：
（1）当结构发生变化的时候，节点的位置可能发生突变，很难追踪节点的位置变化。
（2）缺少显著的的可视模式呈现布局。
（3）缺少直接的对比来高亮差异。
（4）树图在结构的展示上存在欠缺。
由于对应节点之间存在一定的距离，在对属性值的比较上稍显欠缺，
所以并置的方法比较适合进行结构上的比较。同时，因为点线链接形式的树可视化方法本身空间利用率低的特点，
在树的节点数量以及层数增多的时候，处在低层的节点数量呈指数级增长，
大多数情况下可视区域已经无法承受，这也就导致了并置的比较方法的本身扩展性不高。
通过合适的交互可以在一定程度上弥补这方面的不足。

\subsection{合并(Superposition)}

用并置的方式进行比较，用户需要不断的在比较对象之间切换视线，当关注的部分距离较远的时候，
视线切换会非常频繁，增加理解的难度，可以通过合并或者重叠的方式来减少视线在比较对象上的切换。
因此合并的方法适用于比较的树结构相似度很高的时候，这样通过合并对应的节点进行对应节点的属性值的比较。

合并的方法是指采用某种算法计算比较的树（一般用于两两比较）的节点之间的对应关系，
根据对应关系将对应节点合并成一个树节点，进而构建一个新的包含两棵树节点的树结构。
因此，合并后的树结构存在两类节点：合并节点和独立节点。
在合并的节点内部，可以通过可视编码属性进行对应节点的比较。
而独立节点代表从一个树到另一个树添加或删除的节点。
因此在合并方法核心在于在合并节点中直接比较被合并节点的属性值来看节点的属性差异，
而通过节点的有无比较结构上的差异。
合并的比较方法是利用了数据在在结构上的相似性而采取的将数据比较策略。

根据合在并节点中的比较方式，合并的树比较方法分为直接比较和显式编码两种。

\subsubsection{直接比较}

直接比较一般采用在合并的节点内部直接可视编码对应的节点的属性的方式比较。
%% TODO 直接比较的优点在于

% TODO
% 重叠的方法是指将两棵树结构的节点排序后重新布局，使得两个树结构的节点的相对位置尽量一致，
% 然后将树结构重叠在一起，比较处在同一位置的上下两层节点。由于重叠会导致下层节点被遮挡，
% 通常添加透明度使下层节点显示出来。
% 两者的区别在于比较的树是否保留原有的独立结构。

% 重叠的方式存在的问题在于，在一些局部的位置会出现遮挡或者混乱，
% 这个需要通过交互来减少\cite{Tominski2012}或者在实现切换和遮挡之间做一个平衡选择。

Morse等人的工作TaxoNote\cite{morse2003comparison}对多类别层次结构划分进行了比较。
为了匹配用于比较的层次结构，TaxoNote对其进行了整合，使得所有分类都被包含在同一个层次结构中，如图\ref{fig:suposition_direct}-a。
在展示合并后的结构时，采用了基于缩进的树展示方式，这样对应的节点可以相邻放置在同一列中。
TaxoNote实现了简单的比较，将比较的两个对象放在合并后的对象两侧，通过另外一个表格列出生物的分类，
用户通过查询选择感兴趣的类别，在以上三个树结构中高亮，以此来达到比较的目的。

Zoomology\cite{hong2003zoomology}用于比较两个分类数据集，采用的是将两棵树合并成一个冰柱概览图的方法。
Zoomology主要表示数据的结构性差异，由于数据的结构相似度很高，因此不适合用并置的方法重复显示相同的部分。
如图\ref{fig:suposition_direct}-b中，每个节点所占的面积根据其子节点的个数来计算，而其中的点表示了当前选中节点相对于根节点的路径。
用户可以通过缩放观察以某一个节点为根的子树中的情况，而用不同的颜色表示不同节点的关系。

为了比较两个相似的层次结构中的不确定性，Lee等人\cite{Lee2007}实现了CandidTree。
文章中把两个层次结构的结构差异成为不确定性。CandidTree将两个树合并成一个点线连接树，
通过颜色编码来可视化两个树型结构的差异。文章主要关注两种差异：
(1)一个节点相对于其父节点的位置(2)以某个节点为根的子树。
分别使用颜色和透明度编码这些差异。例如，黑色的节点代表在两棵树中都出现的，
红色代表只在第一棵树中有的，蓝色代表只在第二棵树中有的。
用户根据这些颜色来判断哪些部分是最相似的哪些部分差异性最大。 
CandidTree支持交互式的探索比较不同深度、不同层次。当用户选择一个节点时，
显示从根节点到当前节点的路径，进而比较绝对路径的差异。
文章将CandidTree应用在目录结构的比较上，可以很方便的看到目录结构的差异，
比如文件的添加、删除以及移动，如图\ref{fig:suposition_direct}-c。文章\cite{gomez2011treeversity}也使用了类似的颜色编码的方式。


Tu等人\cite{Tu2007}在进行树比较时，同样使用了合并的策略。
不同的是，他们采用了树图作为树的表现形式。采用树图的优势在于它能够在反映数据属性总体变化的同时
呈现个体的属性的变化，这是树图的结构所决定的。在树图中，父节点的属性值是其子节点属性的总和，
这个特点在使用树图可视化文件目录结构的时候尤其明显。
文章将两个树图合并，具有相同父节点的元素被合并到同一个树图单元中，从而可以直接比较两个实体的属性。
为了降低布局突变的影响，文章中为此还提出了一个新的树图布局算法螺旋树图（Spiral Treemap）。
如图\ref{fig:suposition_direct}-d中，对NBA中2002-2003和2003-2004两个赛季的球员所在球队的统计进行了可视化，
使用节点的两个对角编码两个赛季中球员的球队归属，同时用所占比例分别代表两个赛季的得分情况。
采用树图也存在一定的问题，比如可以使用颜色和纹理表示节点值的差异，但是无法表现内部节点结构上的差异，

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/tc-combine-direct.eps}
  \captionsetup{justification=centering,margin=0.25cm}
  \caption{合并-直接比较 (a) TaxoNote：以缩进的方式展示合并后的树，配合分类表格进行比较\cite{morse2003comparison}
    (b) Zoomology：将树节点合并到一个冰柱图中，用颜色表示不同类型的节点\cite{hong2003zoomology}
    (c) Candidtree：在合并的点线连接树中用颜色表示不同的树节点\cite{Lee2007}
  (d) Contrast Treemap：用树图表示合并后的树，在每个节点的对角两个位置用颜色比例编码树节点的属性\cite{Tu2007}}
  \label{fig:suposition_direct}
\end{figure}

在其他一些工作中\cite{Guerra-Gomez2013,leschke2013change,leschke2012change,Tominski2012,d2006software}，
在进行树比较时，都使用了合并的方法。文章\cite{d2006software}用于代码管理系统中Bug的追踪分析。
\cite{leschke2013change}为数字鉴证人员提供了一个分析工具，用于分析文档结构随时间的变化，比较不同时间点的文档结构差异。

\subsubsection{显式编码}

在合并的比较方法中，另一种方式是显式编码。
显式编码是指直接可视化实体间的关系和不同，比如差值、百分比例等，在文章\cite{gleicher2011visual}中
显式编码是当作一种独立的比较方法，但是在树这种结构中，比较不能完全脱离结构，所以通常用在合并以后的树结构中。
显式编码侧重于可视化数据在结构或者属性上值的差异，
弱化了对其各自的结构和属性的绝对值的可视化。这类方法对于数据在结构或者属性上的变化趋势有比较好的表现。
显式编码的好处是在数据量增大的时候，用户可以很容易的注意到数据中变化比较大的节点\cite{gleicher2011visual}。

TreeVersity2\cite{Guerra-Gomez2013}用于进行层次数据的时变比较，一般是层次化后的表格数据。
比如肺癌死亡率的数据，按照种族、性别以及是否吸烟分组后的结果。
在时间线视图中按照每一个层次，逐节点显示出节点属性随时间的变化，
在Stem视图用于比较两个时间点的数据，分为两个子视图。点线子视图用点线连接的形式，每个节点用颜色、高度、形状等
表示不同属性的差异值。柱状子视图将柱状图和冰柱图结合，层之间用邻接关系表示父子关系，每个节点用颜色、高度、宽度、方向
等编码不同属性的差值或变化百分比（图\ref{fig:treeversity2}）。在比较任务中，颜色编码是经常用到的一种方式，在一些情况下，
多个属性需要全局的颜色映射，但是在属性值域差异很大时，值域范围小的属性几乎不可见。
文章\cite{tominski2008task}提出可以用合并一部分重叠的值的方式来改善比较任务中的颜色编码。

\begin{figure}[!htb]
  \centering
  \captionsetup{justification=centering, margin=0.25cm}
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/treeversity2.eps}
  \caption{treeversity2：中间的stem视图用柱状图和冰柱图结合来表示数据增长或减小以及变化的幅度\cite{Guerra-Gomez2013}}
  \label{fig:treeversity2}
\end{figure}


\subsection{矩阵（Matrix）}
% 矩阵

矩阵的也是在树比较中常用的形式。通常的做法是将比较的树节点作为矩阵的横轴和纵轴，在矩阵中比较对应节点的关系。
根据树的内部节点是否参与比较，在可视化树时可以选择缩进方法或者冰柱图\cite{graham2010survey}。
相比其他方式，矩阵的方法是牺牲了数据的结构性比较\cite{zhao2012facilitating}。

Ghoniem等人\cite{ghoniem2004comparison}阐述了在进行大规模图可视化时矩阵方法的优势。
矩阵方法侧重于对节点的比较，欠缺结构上的比较手段。Melville等人\cite{melville2011combined}在分析了在图可视化中基于矩阵的比较方法后得出
在一个矩阵中比较的方式优于用两个矩阵单独表示两个图，能够提高可视化的效果以及寻找差异的准确性。
同时矩阵方式的局限性在于比较的树结构一般有相同的叶子节点集合。

Van等人\cite{van2003using}将矩阵方法用在软件系统不同模块之间的调用关系比较上，缺点是没有将节点之间的层次关系表现出来。
Abello等人\cite{abello2004matrix}以及Beck等人\cite{beck2012visual}都使用了基于邻接矩阵的方式，将层次结构作为矩阵的坐标轴，
两个树结构中的叶子节点的比较放在对应的矩阵元素中。不同的是前者用于比较不同人种、国家发病率的层次分布，树结构采用点线链接的形式表示，
后者用于可视化软件结构，树结构以冰柱图的方式给出，每个矩阵元素代表节点之间的依赖关系（图\ref{fig:beck2012}）。

文章\cite{Bremm2011}使用矩阵视图作为总览图（图\ref{fig:bermm2011}），列出了任意两棵树之间的相似度，进而帮助用户合理的选择一棵树作为基准，
以及选择用于比较的树结构，然后通过并置的方式比较选出的树和基准之间的差异。

\begin{figure}[!htb]
  \centering
  \begin{subfigure}[b]{0.25\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/beck2012.eps}
    \caption{用矩阵的方式比较软件的包结构\cite{beck2012visual}}
    \label{fig:beck2012}
  \end{subfigure}%
  \begin{subfigure}[b]{0.25\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/bermm2011.eps}
    \caption{矩阵作为总览图\cite{Bremm2011}}
    \label{fig:bermm2011}
  \end{subfigure}
  \caption{矩阵方式}
  \label{fig:matrix}
\end{figure}
%% 相似度计算

% 在使用矩阵方法时，需要找到比较的树结构叶子节点的一一对应关系，所以需要计算叶子节点的相似度。
% 
% Munzner等人\cite{Munzner2003}采用了基于子节点的度量方法，两个节点的相似度根据以这两个节点为根的子节点的交集来衡量。
% $T_1$和$T_2$代表两个树节点，$L(T)$表示以节点T为根的叶子子节点集合，那么T1和T2的相似度可以通过公式
% $s(T_1, T_2) = \frac{|L(T_1)\cap L(T_2)|}{|L(T_1) \cup L(T_2)|}$计算。由于计算时忽略了内部节点，
% 所以即使两个节点计算出的相似度很高，其内部结构上的差异可能很大。
% Bremm等人\cite{Bremm2011}基于以上方法进行改进，使用了基于元素的方法，使用公式
% $s(T_1, T_2) = \frac{|Elements(T_1)\cap Elements(T_2)|}{|Elements(T_1) \cup Elements(T_2)|}$计算。
% 其中$Elements(T)$表示以节点$T$为根的子树中，从根到叶子节点过程中每个分支对应的叶子节点集合的集合。
% 由于考虑到了内部分支的影响，这种方法在结构差异计算方面优于前者。
% 文章还提出了一种当边有权重时的算法，计算边权重对节点相似度的影响。

\subsection{动画(Animation)}

动画的方式用于两棵树的比较中\cite{graham2010survey}时，一般做法是在两棵树之间做一次动画切换，
可以通过多次重放来帮助用户观察两棵树的差异。当动画应用在多棵树的比较时，用于展示树结构的变化趋势。

Polyarch是一种由多个交错层次结构组成的信息表示结构，研究Polyarch可以帮助用户发现层次结构之间的关系。
Robertson等人\cite{robertson2002animated}在进行Polyarchy可视化时加入了动画的效果，用以观察不同树结构中节点的增加和减少。

不稳定的树图布局算法导致动画的效果比较差\cite{VonLandesberger2011}。
Tu等人\cite{Tu2007}在进行树比较时提出了树图的螺旋式布局（Spiral Layout），
螺旋式的布局方式很大程度上提高了布局的连续性和稳定性。
同样是基于布局的稳定性考虑，文章\cite{gotz2011dynamic}提出了Dynamic Voronoi Treemap算法, 能够保持稳定性和良好的横纵比，
能够平滑、实时的展示时序变化的层次数据，这些方法在一定程度上降低了不稳定的布局算法对动画效果中的影响。
在文章\cite{heer2004doitrees,card2002degree, hillis2005analysis}中也都使用了动画的方式进行树的比较。

% TODO 图片：TimeTree Card2006
% TODO 图片：螺旋布局 Tu2007

但是，由于在动画过程中，树中节点的位置会发生变化，用户不能够很好的跟踪树中变化的部分\cite{graham2010survey}。
尽管在平滑过度的动画中，用户可以跟踪到变化的位置，一个时刻用户只能够看到比较的树中的一棵，
这也增加了比较的难度。所以动画的方式相对其他方式来说比较局限，实际中并不常用。


近年来，有不少工作将其他的方法引入到树的比较可视化中。
Amenta等人以及Hillis等人\cite{amenta2002case, hillis2005analysis}都采用了MDS(Multidimentional Scaling)技术，
根据多维属性计算任意两棵树之间的距离，然后将其映射到一个散点图中，通过这种方式实现了多树的比较。
这类方法只能在粗粒度层次上对树进行分类比较而无法进行细节性的比较。

%% TODO Hillis2005图片

\section{树比较可视化中的交互}

文章将可视化描述为帮助用户建立数据的心理模型（mental models）的工具，
而可视化中的交互能够帮助用户调整这个心理模型，
在很多工作中\cite{fekete2010advanced, Pike21122009, cook2005illuminating, van2005value}都强调了交互在可视分析中的重要性。

在可视比较中，使用的交互一般有两种目的\cite{Tominski2012}，
(1) 连接相关的对象（连接，高亮）。
(2) 重新排列和整理对象。

在树比较的可视化方法中，除了树可视化方法基本的交互层次折叠展开，缩放，查询等以外，
连接（Linking）和刷选（Brushing）是两个常用的交互方式，常用于标记数据中用户感兴趣的部分，
文章\cite{becker1987brushing}中指出，在用并置的方式做数据比较时，连接和刷选是两个常用的交互方式，
尤其是在多个视图协作的情况下。
为了比较一棵树中不同子树，Burch\cite{burch2014interactive}在树图中引入了相似链接的概念，
可以动态的根据属性以及所在的层次将相似的节点连接起来，不同属性的阈值以及层次可以由用户自定义。

TreeJuxtaposer\cite{Munzner2003}中使用了Overview+Context的方法在保留概览的情况下进行局部的比较。
InfoZoom\cite{spenke2003visualization}中则使用缩放的手段显示低层的节点。
而在Chevalier等人\cite{chevalier2007structural}的工作中，引入了细节层次（Level of Detail），
用户可以交互的选择显示哪些层次的细节。
Isenberg等人\cite{isenberg2007interactive}将文章\cite{Munzner2003}的方法应用在多人协作中，
并且在多点触控的屏幕上显示，结合多点触控屏幕的优势，用户能够更加方便的进行交互和比较。

文章\cite{Tominski2012}受到现实生活中人们进行的各种比较操作的启发，在对人在纸上进行的比较行为进行总结的基础上，
提出了新的交互方式和附加的视觉线索来支持可视比较。文章使用了折叠的交互方式来解决节点重合带来的覆盖问题，
用户可以根据需要在关注的位置将上层覆盖的结构折叠，使得下方的节点能够显示出来。
Plumlee等人\cite{plumlee2006zooming}指出在进行比较任务时通过添加注解的方式有助于降低用户的理解成本。

\section{讨论和总结}
\label{section:conclusion}

\begin{table*}[!htb]
  \centering
  \begin{tabular}{ l | l || l | l | l || l | l || l | l }
  & & 树内比较 & 两树比较 & 多树比较 & 静态树 & 动态树 & 属性比较 & 结构比较 \\ \hline
  \multirow{2}{*}{并置} & 直接连接 & \multicolumn{1}{c|}{-} & \multirow{2}{*}{$\bigstar \bigstar \bigstar \bigstar \bigstar$} & $\bigstar$ & \multirow{2}{*}{$\bigstar \bigstar \bigstar \bigstar$} & \multirow{2}{*}{$\bigstar$} & $\bigstar \bigstar \bigstar$ & $\bigstar \bigstar \bigstar \bigstar$ \\
   & 视觉映射 &  \multicolumn{1}{c|}{-} & & $\bigstar \bigstar$ & &  & $\bigstar \bigstar \bigstar \bigstar$ & $\bigstar \bigstar \bigstar$ \\ \hline
   \multirow{2}{*}{合并} & 直接比较 & \multicolumn{1}{c|}{-}  & \multirow{2}{*}{$\bigstar \bigstar \bigstar \bigstar \bigstar$} & $\bigstar \bigstar$ & \multirow{2}{*}{$\bigstar \bigstar \bigstar \bigstar$} & \multirow{2}{*}{$\bigstar$} & \multirow{2}{*}{$\bigstar \bigstar \bigstar \bigstar$} & \multirow{2}{*}{$\bigstar \bigstar \bigstar$}  \\
   & 显式编码 & \multicolumn{1}{c|}{-}  &  & $\bigstar$ &  &  &  &  \\ \hline
  矩阵& & $\bigstar \bigstar$ & $\bigstar \bigstar$ & $\bigstar \bigstar \bigstar$ & $\bigstar \bigstar \bigstar \bigstar$ & $\bigstar$ & $\bigstar \bigstar \bigstar$ & $\bigstar$ \\ \hline
  动画& & $\bigstar \bigstar$ & $\bigstar \bigstar$ & $\bigstar \bigstar \bigstar$ & $\bigstar$ & $\bigstar \bigstar \bigstar \bigstar$ & $\bigstar \bigstar \bigstar$ & $\bigstar \bigstar \bigstar$ \\ 
  \end{tabular}
  \caption{树比较方法适用情况总结}
  \label{table:summary}
\end{table*}

很多工作对树比较可视化进行了研究，也解决了不少领域相关的问题。
树比较可视化在生物学、分类学以及组织结构分析方面有比较广泛的应用。

树比较的可视化方法主要面临的问题一方面在于树的表现形式，一方面在于比较的形式。
树的结构决定了当树节点以及层次增多的时候会带来扩展性问题，同时对比较的形式也会产生影响。
随着数据量越来越大，比较任务的不断变化以及不同数据的比较需求，现有的方法的局限性越来越明显。
一方面需要根据可视化的需求选择合适的方法，另一方面也需要在现有的方法基础上做一些创新性的改变。
使用点线链接形式的树比较方法中，大多使用从上到下或从左到有的布局方式，导致空间利用率不高。
所以在合并的比较方法中可以尝试使用径向布局的方式，如气泡图，Hyperbolic Tree等等，这样不失为一个考虑的方向。

本文对树比较可视化中使用的方法进行了总结，树比较可视化方法分为并置、合并、矩阵以及动画四种。
并置的方法多用于进行树的结构比较，而合并的方法适合比较节点的属性，矩阵的方法适用于比较的树结构
具有相同的叶子节点集合的情况，适合作为一个总览图帮助用户进行下一步的选择决策，
但是在树的结构显示上比较欠缺。而动画的方式一般用于时序的层次数据比较，通过动画的方式展示数据的变化趋势等等。
% 使用合适的交互方式能够达到事半功倍的效果。
综合以上分析，表格\ref{table:summary}中列出了不同方法的适用情况。
在树比较可视化的交互方式上，除了树可视化中经常用到的交互方式外，还有连接和刷选操作，
同时也产生了一些适合新设备的交互。


\bibliographystyle{abbrv}
%%use following if all content of bibtex file should be shown
%\nocite{*}
\bibliography{bib/Reffed,bib/Added.bib}
\end{document}

